%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\titre{Memento statistique\\Étape n°3 - Exercices}
\reference{FMI - EAD\\Math 11}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}

\begin{document}





\begin{exercice}
  On a mesuré la durée de vie (en heure) de 400 lampes produites par une usine.


      \begin{tabular}[h]{|*8{c|}}
\hline
$[300;400[$&$[400;500[$&$[500;600[$&$[600;700[$&$[700;800[$&$[800;900[$&$[900;1000[$&$[1000;1100[$\\
\hline
25&75&100&75&50&25&25&25\\
\hline 
  \end{tabular}
 %  \begin{tabular}[h]{|*3{c|}}
% \hline
% $[800;900[$&$[900;1000[$&$[1000;1100[$\\
% \hline
% 25&25&25\\
% \hline 
%   \end{tabular}

\begin{enumerate}
\item Construire le polygone des effectifs cumulés croissants.
\item Déterminer graphiquement les quartiles et la médiane.
\item Calculer $\overline{x}$, la durée de vie moyenne d'une lampe.
%\item Calculer l'écart-type $s$ et le pourcentage de lampe dont la
%  durée de vie est comprise entre $[\overline{x}-s;\overline{x}+s]$. 
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
%sesamath 2nd
  Sur une route nationale, les gendarmes effectuent un contrôle de vitesse. Ils
ont relevé les vitesses suivantes :
\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{|*6{c|}}
    \hline
    Vitesse en km/h &[50 ; 60[& [60 ; 70[& [70 ; 80[& [80 ; 90[& [90 ; 100[\\\hline
    Effectifs &3& 17& 40& 131& 122\\\hline
  \end{tabular}

\begin{tabular}[h]{|*5{c|}}
  \hline
  Vitesse en km/h &[100 ; 110[& [110 ; 120[& [120 ; 130[ &[130 ; 140[\\\hline
  Effectifs &56 &25 &5 &1\\\hline

\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Préciser la classe modale de la série.
\item Calculer la vitesse moyenne des automobilistes contrôlés.
\item Dans quelle classe se trouve la médiane de la série ? Sachant que, sur
cette route, la vitesse est limité à 90 km/h, y a-t-il plus ou moins de 50 \%
d'automobilistes en infraction ?
\item Les gendarmes ne dressent un procès-verbal d'infraction qu'aux
  conducteurs de véhicules roulant à une vitesse d'au moins 105
  km/h. Quel est le pourcentage d'automobilistes sanctionnés ?
\item Déterminer la vitesse médiane de cette série.
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  Quels commentaires peut-on faire sur la figure 1 du memento
  statistique << Insertion professionnelle des diplômés de Master des universités de Lille>>?
\end{exercice}

\end{document}
